\section[Connexion BDD]{Connexion à une base de données}

\subsection{Introduction}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Persistance}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Comme nous l'avons dit en introduction de ce cours, une des premières caractéristiques d'un SI est de gérer des données persistantes.
		\item Nous allons donc maintenant voir comment y accéder.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Exemple : Gestion de notes -- Conception}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item On souhaite créer une application permettant de saisir les notes d'étudiants à une évaluation.
		\item Conception : quels sont les services métiers qui doivent être fournis ?
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Ajouter une note.
				\item Récupérer la liste de toutes les notes.
				\item Calculer une moyenne.
				\item Calculer un écart-type ...
			\end{itemize}
		\item Conception : quels sont les écrans à proposer ?
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Liste des notes déjà saisies + bouton \og Saisir \fg{} + moyenne + écart-type
				\item Ajout d'une nouvelle note ...
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Exemple : Gestion de notes -- MCD}
	Le MCD est très simple :
	\begin{center}
		%\includegraphics[scale=.4]{../docs/images/MCD_gestion_notes}
		\begin{tabular}{|l|}
			\hline
			%\centering NOTE \\
			~~~STUDENT~~~ \\
			\hline
			\underline{ID\_STUDENT} \\
			NAME \\
			FIRST\_NAME \\
			\hline
		\end{tabular}
		~
		\begin{tabular}{|l|}
			\hline
			%\centering NOTE \\
			~~~~NOTE~~~~ \\
			\hline
			\underline{ID\_NOTE} \\
			ID\_STUDENT \\
			NOTE \\
			\hline
		\end{tabular}
		\begin{tabular}{l}
			~~~~~~~~ \\
			~ \\
			clef étrangère \\
			 \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{\premiere{} architecture -- Utilisation de JDBC}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V1}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture -- Utilisation de JDBC}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Nous avons déjà vu comment implémenter la couche présentation, ainsi que la partie \og modèle \fg{} (les \textit{beans}).
		\item Les services métiers sont définis par des méthodes listées dans des interfaces.
			\begin{itemize}
				\item Elles sont implémentées par des classes. En effet, depuis l'extérieur (i.e. les Servlets), on n'a pas besoin de savoir comment ces services sont implémentés. On veut juste savoir quels sont les services proposés.
			\end{itemize}
		\item Les services DAO sont définis par des méthodes listées dans des interfaces.
			\begin{itemize}
				\item Ce sont principalement les \og CRUD \fg{}.
			\end{itemize}
		\item Un service métier peut appeler différents services DAO (\pythonGris{StudentsDAO} et \\
			\pythonGris{NoteDAO}).
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture -- Implémentation DAO}
	Interface \pythonGris{NoteDAO}
	
	\begin{lstlisting}
public List<NoteBean> getNotesList();

public NoteBean getNote(Integer id);

public void insertNote(NoteBean note);
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\premiere{} architecture -- Implémentation DAO}
	Classe \pythonGris{NoteDAOImpl}\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
	\begin{lstlisting}
public NoteBean getNote(Integer id){
    List<NoteBean> notesList = new ArrayList<NoteBean>();
    Class.forName("com.mysql.cj.jdbc.Driver");
    String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/gestion_notes";
    Connection con = DriverManager.getConnection(url, "user", "mdp");
    String sql = "SELECT * from NOTE where id = ?;";
    PreparedStatement st = connection.prepareStatement(sql);
    ps.setInt(1, id);
    ResultSet rs = st.executeQuerry();
    while (rs.next()) {
        NoteBean note = new NoteBean());
        note.setIdEudiant(rs.getInt("id"));
        note.setNom(rs.getString("nom"));
        note.setPrenom(rs.getString("prenom"));
        note.setNote(rs.getDouble("note"));
        notesList.add(note);
    }
    // Gestion des erreurs ...
    return notesList.get(0);
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{\seconde{} architecture -- Inversion de contrôle -- IoC}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- IoC -- 1/2}
	{\small
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Nous avons une application fonctionnelle, mais nous avons des dépendances fortes entre les couches.
			\item Par exemple :
				\begin{itemize}
					\item Dans les méthodes \pythonGris{init} des \textit{Servlets}, nous avons des \pythonGris{this.business = new NoteBusinessImpl()}
					\item Dans la couche "métier" (classe \pythonGris{NoteBusinessImpl}), dans le constructeur, nous avons \pythonGris{this.dao = new NoteDAOImplJPA()}
				\end{itemize}
			\item Il faudrait que le choix de l'implémentation ne se fasse pas dans le code : \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Principe\_ouvert/ferm\%C3\%A9}{Principe ouvert/fermé}.
			\item Wikipedia :
				\begin{itemize}
					\item \og \textit{L'inversion de contrôle (inversion of control, IoC) est un patron d'architecture commun à tous les frameworks (ou cadre de développement et d'exécution). Il fonctionne selon le principe que le flot d'exécution d'un logiciel n'est plus sous le contrôle direct de l'application elle-même mais du framework ou de la couche logicielle sous-jacente.} \fg{}.
					\item \og \textit{L'inversion de contrôle est un terme générique. Selon le problème, il existe différentes formes, ou représentation d'IoC, le plus connu étant l'injection de dépendances (dependency injection) qui est un patron de conception permettant, en programmation orientée objet, de découpler les dépendances entre objets. } \fg{}.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- IoC -- 2/2}
	{\small
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Wikipedia : \og \textit{L'injection de dépendances (dependency injection en anglais) est un mécanisme qui permet d'implémenter le principe de l'inversion de contrôle.\\
				Il consiste à créer dynamiquement (injecter) les dépendances entre les différents objets en s'appuyant sur une description (fichier de configuration ou métadonnées) ou de manière programmatique. Ainsi les dépendances entre composants logiciels ne sont plus exprimées dans le code de manière statique mais déterminées dynamiquement à l'exécution. } \fg{}.
			\item Concrètement, nous allons supprimer le code actuellement dans les constructeurs (\pythonGris{DAOImpl} et \pythonGris{BusinessImpl}) ou dans les \pythonGris{init} des Servlets, et le remplacer par des annotations.
			\item Nous n'allons pas expliciter quelles classes implémentent les services fournis par les interfaces.
		\end{itemize}
	}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- IoC -- Changements}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item DAOImpl :
			\begin{itemize}
				\item Suppression des constructeurs.
				\item Ajout de l'annotation \pythonGris{@Stateless} sur le nom des classes.
			\end{itemize}
		\item BusinessImpl :
			\begin{itemize}
				\item Suppression des constructeurs.
				\item Ajout de l'annotation \pythonGris{@Stateless} sur le nom des classes.
				\item Ajout de l'annotation \pythonGris{@Inject} sur les attributs représentant les dépendances (les DAOs).
			\end{itemize}
		\item Servlets :
			\begin{itemize}
				\item Suppression des méthodes \pythonGris{init}.
				\item Ajout de l'annotation \pythonGris{@Inject} sur les attributs représentant les dépendances (les \textit{business}).
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Le code DAO est très répétitif à écrire ...
		\item ... et il faut gérer beaucoup de choses \og à la main \fg{}.
		\item Nous allons utiliser JPA, pour \textit{Java Persistence API}, qui va gérer de nombreuses choses pour nous.
		\item Pour cela, il faut un serveur d'application JEE. Nous allons utiliser WildFly.
		\item Le fichier \directory{META-INF/persistence.xml} permet de gérer le lien avec la \textit{datasource}.
		\item On ajoute l'annotation \pythonGris{@Entity} sur les beans, et \pythonGris{@Id} sur la clef.
		\item Dans les DAO, création d'un objet \pythonGris{EntityManager}, qui va nous permettre de créer la dépendance vers JPA.
		\item Sur cet objet, ajout d'une annotation \pythonGris{@PersistenceContext(unitName = "GestionNotes")}, qui va nous permettre d'indiquer sur quelle BDD effectuer les requêtes.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V2}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Xml,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Utilisation de JPA}
	Fichier \directory{persistence.xml}.
	\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<persistence version="2.2"
    xmlns="https://jakarta.ee/xml/ns/persistence"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="https://jakarta.ee/xml/ns/persistence https://jakarta.ee/xml/ns/persistence/persistence_3_1.xsd">
    <persistence-unit name="GestionNotes" transaction-type="JTA">
        <jta-data-source>java:/MySqlGestionNotesJPA</jta-data-source>
        <properties>
            <property
              name="jakarta.persistence.schema-generation.database.action"
              value="drop-and-create" />
        </properties>
    </persistence-unit>
</persistence>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Ce qui change}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Le modèle : on ajoute les annotations pour faire le lien avec le\\
			\directory{persistence.xml}.
		\item L'implémentation de la couche DAO.
			\begin{itemize}[<+->]
				\item On crée un objet \pythonGris{EntityManager} avec le nom de l'unité de persistance en paramètre.
				\item Cet objet gère pour nous les requêtes en BDD, avec le langage HQL (ou JPAQL) :\\
					\pythonGris{find}, \pythonGris{persist}, \pythonGris{createQuery} ...
			\end{itemize}
		\item Tout le reste est inchangé.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{\seconde{} architecture -- Ce qui change}
	\begin{lstlisting}
@Stateless
public class NoteDAOImpl implements NoteDAO {

    // L'objet EntityManager qui va permettre d'effectuer les requetes en BDD.
    @PersistenceContext(unitName = "GestionNotes")
    private EntityManager em;

    @SuppressWarnings("unchecked")
    @Override
    public List<NoteBean> getNotesList() {
        // Exemple de requete HQL (ou JPAQL).
        Query requete = em.createNativeQuery("select * from NOTE_JPA", NoteBean.class);
        return requete.getResultList();
    }

    @Override
    public void updateNote(NoteBean note) {
        // TODO Auto-generated method stub
    }

    @Override
    public void insertNote(NoteBean note) {
        // Insertion d'un enregistrement en BDD.
        em.persist(note);
    }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
